# RPC

远程过程调用（Remote Procedure Call），通过网络从远程计算机上请求服务，而不需要了解底层网络技术的协议。RPC假定某些协议存在，如TCP/UDP等，为通信程序之间携带信息数据。

实现：采用客户端-服务端的模式，通过request-response消息模式实现。

RPC双端通信过程：

1. 建立通信：客户端与服务端建立网络通信连接；
2. 服务寻址：提供远程主机地址以及特定端口，指定调用的方法或函数的名称及出入参的信息；
3. 网络传输：对象要在网络传输需经过序列化和反序列化过程；
4. 服务调用：服务端经过本地调用（代理方式）得到返回值。

**RPC与HTTP**

- 相同点：底层通讯基于socket，都可以实现远程调用，都可以实现服务调用服务
- 不同点：
  - 速度：RPC快于HTTP，虽然底层都是TCP但HTTP协议的信息往往比较臃肿
  - 难度：RPC实现较为复杂，HTTP实现较为简单
  - 灵活性：HTTP不需关心实现细节，跨语言、跨平台，RPC方式更加透明和方便，但在API层面需要进行封装，限制了语言开发环境

## Restful

***TODO***

## JSON-RPC

***TODO***

## Dubbo

Dubbo作为一款微服务框架，最重要的是向用户提供跨进程的RPC远程调用能力。Dubbo的服务消费者（Consumer）通过一系列的工作将请求发送给服务提供者（Provider）。为了实现这样一个目标，Dubbo引入了注册中心（Registry）组件，通过注册中心，服务消费者可以感知到服务提供者的连接方式，从而将请求发送给正确的服务提供者。

使用Dubbo可以将核心业务抽取出来，作为独立的服务，逐渐形成稳定的服务中心，可用于提高业务复用灵活扩展，使前端应用能更快速的响应多变的市场需求。最重要的一点是，分布式架构可以承受更大规模的并发流量。

- 消费端如何找到服务端：启动注册中心后，服务端会向注册中心写入自己的地址，供消费端获取
- 消费端如何发起请求：服务提供者通过对指定接口进行实现，消费端通过Dubbo去订阅该接口；消费端调用接口的过程中Dubbo会将请求封装成网络请求，然后发送至服务提供者进行实际的调用，这得益于Dubbo的动态代理机制

### 配置

主要分三大类：

- 服务发现：表示该配置项用于服务的注册与发现，目的是让消费者找到提供者
- 服务治理：表示该配置项用于治理服务间的关系，或为开发测试提供便利条件
- 性能调优：表示该配置项用于调优性能，不同的选项会对性能产生不同的影响

配置方式：

- XML
- 属性
- API
- 注解

### 调用关系

```
		    +--------+
            |Registry|<----------|
		    +--------+           |
	         ^ /                 |2. register
3. subscribe/ /4. notify         |
           / v               +--------+ 
     +--------+  5. invoke   |Provider|<--|
     |Consumer|------------->+--------+   |1. start
     +--------+              |Conainer|___|
         \                   +--------+
          \6. count             |
		   v                    |6. count
           +---------+          |
	       | Monitor |<---------|
		   +---------+
```

角色说明：

- Provider：暴露服务的服务提供方
- Consumer：调用远程服务的服务消费方
- Rigistry：服务注册与发现的注册中心
- Monitor：统计服务的调用次数和调用时间的监控中心
- Container：运行容器

调用关系说明：

1. 服务容器负责启动、加载、运行服务提供者
2. 服务提供者在启动时向注册中心注册自己提供的服务
3. 服务消费者在启动时向注册中心订阅自己所需的服务
4. 注册中心返回服务提供者地址列表给消费者，若有变更则注册中心将基于长连接推送变更数据给消费者
5. 服务消费者从提供者地址列表中，基于软负载均衡算法，选一台提供者进行调用，如果调用失败再选另一台调用
6. 服务消费者和提供者在内存中累计调用次数和调用时间，定时每分钟发送一次统计数据到监控中心

### 幂等性保证

***TODO***

## Spring Cloud OpenFeign

***TODO***
